\documentclass[../sbc-template.tex]{subfiles}

\begin{document}

% =================================================================
\section{Ontologia}
\label{sec:ontologia}
% =================================================================

A implementação de ontologias é realizado utilizando uma linguagem de notação, muito semelhante ao XML\footnote{XML (eXtensible Markup Language) é uma recomendação da W3C para gerar linguagens de notação para necessidades especiais. \cite{bray1997extensible}}, onde, conforme \cite{mcguinness2004owl}, é possível incluir descrições para classes, propriedades e suas instâncias.
% The OWL Web Ontologoy Language is a language for defining and instantiating Web ontologies. Ontology is a term borrowed from philosophy that refers to the science of describing the kinds of entities in the world and how they are related. An OWL ontology may include descriptions of classes, properties and their instances. Given such an ontology, the OWL formal semantics specifies how to derive its logical consequences, i.e. facts not literally present in the ontology, but entailed by the semantics. These entailments may be based on a single document or multiple distributed documents that have been combined using defined OWL mechanisms.


A \autoref{fig:modeloOwl} abstrai o modelo OWL utilizado, e diferentemente do processo de criação de uma nova ontologia, proposto por \cite{noy2001ontology}, foi necessário modelo o diagrama de classe posteriormente.
Isto se deu ao fato de ter sido realizado o reuso de uma ontologia já existente e a modelagem desta classe foi necessária para melhor entendimento do funcionamento desta ontologia.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.95\textwidth]{images/modelo-owl.png}
    \caption{Diagramação do modelo OWL}
    \label{fig:modeloOwl}
\end{figure}

\end{document}
